\documentclass{article}
\title{Refleksjonsnotat, SCRUM-prosjekt}
\author{William Jarbeaux}


\begin{document}
    \maketitle
    \begin{flushleft}
    Jeg var så heldig å kunne få komme på gruppe med Eric, Thomas og Joakim, slik jeg ønsket sent 2019. 
    Vi fire ble satt sammen med fire andre med lik motivasjon som oss. Vi endte opp med en veldig motivert gruppe, som ville gjøre alt for å levere et bra produkt. 
    
    \bigskip
    Vi startet tidlig med å lage user stories, noe jeg fikk ansvaret for i starten. Dette ble gjort i samarbeid med produkteier. Vi delte opp gruppa i frontend og backend, men tillot fleksibilitet om vi trengte noe fullstack tidlig.
    Når vi satte i gang arbeidet i våre respektive grupper, ble gode løsninger levert fort, og alle var motiverte til å gjøre sitt beste. Jeg selv, brukte lang tid på form validation og loading spinners slik at siden var enkel i bruk, og ga gode tilbakemeldinger til brukeren.
    Jeg og andre gruppemedlemmer brukte fritid på å løse problemer i sprinten, slik at det ble slik vi ville.
    Selv om alle i hovedsak hadde ansvarsområder, fikk jeg gjort alt fra å lage endepunkter, til database, til store-objekter, til React og Javascript og også egen styling i CSS.
    Jeg brukte tid på å lære bort det jeg kunne i React, og lærte selv mye om arbeidet som foregikk ved å knytte database og frontend. 
    
    \bigskip
    Alt var ikke dans på roser, når vi hadde retrospektiv fra sprint 1 var det klart at det vi hadde laget av "user stories" i sprint 1 var laget for hele prosjektet. Dette var noe jeg trodde var åpenbart, men det viste seg at dette skulle gjøres sprintvis.
    Dette gjorde at det så ut som vi hadde gjort veldig lite når vi ikke at fullført en eneste user story i sprint 1. 
    Jeg tok tilbakemeldinger, og jeg og Even satt oss ned og skrev 21(!!) nye, detaljerte user stories for sprint 2. 
    Disse ble fulgt flitting fra dag 1, og ble nesten et direkte issue board. Vi fullførte hver eneste user story etter prioritet gitt av produkteier.
    
    
    \bigskip
    Selv om vi gjerne skulle visst dokumentasjonsfristen var på lørdagen etter sprint 2, har dette vært et meget lærerrikt prosjekt.
    Jeg føler at vi virkelig har fått et måltid av hvordan en ekte arbeidsdag kan være. Jeg har lært utrolig mye og jeg er meget fornøyd med produktet vi klarte å utvikle. 
    Jeg har aldri vært på en så bra, engasjert og dyktig gruppe i noe gruppeprosjekt, noen gang.
    Takk for et fantastisk opplegg! Dette var bra!


    \end{flushleft}
\end{document}